保育發展拉鋸37年 沙螺洞業主半年內賣地退場

生態價值僅次米埔的沙螺洞，發展、保育拉鋸37年皆無結果。沙螺洞發展有限公司董事方松鏗透露，由特首梁振英、前布政司鍾逸傑設立的鄉郊發展基金在2012年游說他非原址換地，他答允後與環境局、漁護署商討，惟當局拖延多年，至今無回音，加上近年幾度因村民的非法破壞被政府控告，感意興欄柵，強調半年內會賣地退場。學者形容，若賣地等於宣告沙螺洞生態死亡。

記者：廖梓霖
被政府列入具特殊科學價值地點、2004年被列入新保育政策、優先保育的沙螺洞，由沙螺洞發展有限公司擁有95%土地。一直低調的公司董事方松鏗聯絡記者控訴。方指，2012年鍾逸傑向他發信，建議他向政府申請非原址換地，以大埔汀角路一幅堆填區土地作交換，發展高爾夫球場，將其擁有的沙螺洞業權交予政府保育。當時環境局長黃錦星、副局長陸恭蕙曾與方會面數遍贊成提案，由於發展局不願交地，計劃拖延至今。
方指他今年6月透過港大法律學院首席講師張達明，向梁振英和行會提交呈請書，要求政府落實非原址換地，行會秘書處卻指不會討論該項目。他慨嘆多年來爭取發展或保育沙螺洞皆無果，已心灰意冷，斥梁及現屆政府「只係識搞政治，其他乜都唔理」，逼其離場。他續稱一些村民近年在沙螺洞非法耕種、開墾土地，惟警方卻不理舉報；向地政署投訴後，更反被署方控告，至今已收到6至7張告票要求還原土地。方稱給予當局半年限期，若非原址換地無回音將賣出擁有的沙螺洞土地，「如果有發展商覺得搞得掂，佢哋去做，村民想起樓就買地自己起」。
沙螺洞村民多年來要求發展商兌現建屋承諾，方承認過往每年均有付錢安撫村民。張屋村原居民代表張永強指沙螺洞交通不便，對村民而言回購發展商土地已沒吸引力，惟他透露有10多名村民在去年已申請在鄉村式發展土地建屋，「係好難批，但大家都想排住隊」。
張達明指非原址換地講求跨部門合作，若有部門不積極配合就難以成事，他質疑現屆政府無人願意拍板。張又稱若方松鏗出售土地，未來沙螺洞業權分散將難以保育，等於宣佈沙螺洞生態「死亡」，亦意味着政府的新保育政策完全失敗。長春社高級公共事務經理李少文指，若原居民或其他發展商將來購入沙螺洞土地，或增加套丁及破壞生態機會，促政府主動回購。測量師陳超國指沙螺洞發展計劃拖拉多年，現階段相信不會有發展商願購入，以農地地價計算，估計只能以300元一呎以下出售。
環境局、漁護署稱仍研究發展商在沙螺洞提出的公私營計劃方案，完成研究後會盡快處理申請；發展局無回應是否拒絕交出大埔汀角路的土地。

沙螺洞發展、保育拉鋸30年
日期/事件
1979年/沙螺洞發展有限公司向村民收購農地
1982年/發展商宣佈在沙螺洞興建低密度住宅、丁屋、高球場，遭環團司法覆核，停止發展
1997年/城規會公佈發展審批地區草圖，訂下規劃管制
2001年5月/城規會否決發展商興建120間村屋申請
2004年/政府推出「新自然保育政策」，沙螺洞是12個指定優先加強保育地點之一
2008年/「新自然保育政策」建議在沙螺洞興建骨灰龕堂的申請獲推薦
2011年3月/受港珠澳橋環評司法覆核案波及，發展商撤回沙螺洞骨灰龕項目的環評報告
2012年7月/環諮會質疑骨灰龕影響生態環境，命令發展商提交補充資料，項目停止至今
2012年/發展商接受非原址換地，並和環境局、漁護署商討，同意在汀角路一幅堆填區土地發展高球球場
2016年/非原址換地拖延4年，發展商稱意興欄柵，擬賣地退場
資料來源：《蘋果》資料室、沙螺洞發展有限公司

屌你老母留名

咁應該等新政府上場再戰喎....